O capítulo apresenta a utilização dos fundamentos e conhecimentos apresentados nas seções anteriores, com foco em alcançar os objetivos propostos no Tópico \ref{Objetivos}. Descreve as metodologias utilizadas para a coleta de dados, o \textit{hardware} e o \textit{software} necessários para a obter-se as informações desejadas, os problemas encontrados e as possíves soluções, assim como os ambientes onde realizaram-se os testes. Ao final da seção expõe-se os resultados referentes a estimativa de distância, posicionamento e exemplo de aplicação.

\section{Metodologia de Coleta de Informações} \label{Preliminar}
Necessitou-se da aquisição de \textit{hardware} compatível com as tecnologias utilizadas para a realização do projeto. Os \textit{beacons} foram escolhidos devido ao suporte às tecnologias necessárias ao estudo, assim como por motivos econômicos, posto não se tratar de dispositivo comercializado no mercado nacional, constituindo um fator limitante na sua seleção, pois ou o frete se apresentava muito elevado ou a empresa não dispunha de logística para o Brasil. Foram selecionados dois diferentes modelos de \textit{beacons} fabricados pela empresa KST \cite{KST}, o primeiro modelo Ion \cite{2014:Ion} e o segundo Particle \cite{2015:Particle}, ambos possuem suporte ao protocolo Eddystone, porém somente o modelo Ion dispõe de pacotes do quadro \acrshort{TLM}, isto devido a alguns sensores extras existentes no modelo e além disso, o também conta com um envoltório protetor de classificação IP$65$, tornando-o mais resistente contra avarias causadas pelo ambiente externo. Ambos os modelos contam com modificação do intervalo de anúncios, porém mesmo trocando os valores de $0{,}1$s a $2$s não notou-se mudança na taxa de leituras, esta ocorrendo a cada $2$s aproximadamente.

Para o dispositivo móvel, elegeu-se um \textit{smartphone} novo, garantindo as especificações quanto à versão de \textit{Bluetooth}, suporte \acrshort{BLE}, e acesso à última atualização da \acrshort{API} disponível para a plataforma \textit{Android}. O modelo Moto Z \textit{Play} XT$1635$-$02$ \cite{ZPLAYspec}, fabricado pela Lenovo, lançado no ano de $2016$, ofereceu o devido suporte necessário ao desenvolvimento do projeto. Ressalta-se, contudo, não ter sido possível encontrar as informações quanto ao \textit{chipset} utilizado no \textit{hardware} e constatou-se durante a coleta de informações que a \acrshort{API} do \textit{Android} não fornece os requisitos necessários para modificar o valor de taxa de leitura do adaptador \textit{Bluetooth}, mantendo-se na taxa de leitura já citada.

Em relação ao \textit{software}, desenvolveu-se uma interface \textit{Android} preliminar, de maneira a permitir a coleta de informações transmitidas pelo \textit{beacon}, sendo, a mais importante, o \acrshort{RSSI}, para tornar a estimativa de distância concebível. Além dessa funcionalidade, o aplicativo permitiu a simulação de um dispositivo anunciante para testes, onde o \textit{beacon} não estivesse disponível. Os dados foram gravados em formato \acrfull{CSV} para serem analisados posteriormente.

A Figura \ref{fig:APP_FLUX} ilustra o fluxograma do projeto preliminar. O \textit{beacon} envia uma mensagem encapsulada com o protocolo Eddystone por meio do sinal \acrshort{BLE}, capturado pelo dispositivo móvel por meio da interface \textit{Android}. Passando pelos seguintes módulos e finalizando com a atualização da interface e repetindo-se o ciclo:
\begin{itemize}
	\item \textit{Parser} \\
	A informação passa por um \textit{parser} onde aplica-se uma máscara de \textit{bits}, para a extração das informações necessárias, a \textit{Identification} e a \textit{Namespace} explicadas no Tópico \ref{Encap_Eddy}. Já, o \acrshort{RSSI} e o \textit{Power} possuem métodos para sua obtenção por meio da \acrshort{API} \textit{Android}.
	\item Filtragem \\
	O \textit{RSSI} passa por filtros, explicados no Tópico \ref{Ruido}, com o intuito de reduzir o ruído do sinal.
	\item Estimativa de distância \\
	A partir da filtragem, calcula-se a distância com base no modelo \acrshort{RPLM}, pois mostrou-se melhor em relação aos demais, como abordado no Tópico \ref{Modelos}.
	\item Posicionamento \\
	Passa-se por um nó condicional, onde, verifica-se a existência de pelo menos $3$ \textit{beacons} ativos, em caso positivo realiza-se a trilateração.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\label{fig:APP_FLUX}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/flux-interface.pdf}
	\caption{Fluxograma da interface preliminar}
\end{figure}

Algumas imagens do aplicativo podem ser vistas nas Figuras \ref{fig:APP_INICIAL}, \ref{fig:APP_CONFIG}, \ref{fig:APP_LOCATOR} e \ref{fig:APP_DETALHES}. A composição da interface se ocorre por:

\begin{itemize}
	\item Tela Inicial \\
	Estrutura com botões para configuração da transmissão, para dar início a mesma e para ativar localização dos \textit{beacons} em atividade.
	\item Tela de Configuração do Transmissor \\
	Possui áreas para configurar \textit{Namespace} e \textit{Identification} de acordo com o protocolo Eddystone, abordados na Seção \ref{Encap_Eddy}, e também para a frequência e potência do sinal, a partir de configurações pré-determinadas pela \acrshort{API} \textit{Android}.
	\item Tela de Localização \\
	Exibe a lista de \textit{beacons} em atividade e também algumas informações referentes a eles, como distância estimada, valor de \acrshort{RSSI}, \textit{Namespace} e \textit{Identification}.
	\item Tela de Detalhamento do \textit{Beacon} \\
	Revela as informações do \textit{beacon} de maneira mais detalhada, além das informações contidas na tela anterior. Disponibiliza um gráfico em tempo real referente às filtragens de \acrshort{RSSI}. Por fim, o botão ``editar'' permite modificação na posição e no raio para o receptor. Os campos de posição devem ser utilizados para obter uma estimativa de posicionamento, já o campo ``Raio'' serve apenas para rodar o algoritmo de trilateração para a posição real, pois o raio aferido ocorre pela aproximação da distância.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfigure[Tela inicial]{
		\label{fig:APP_INICIAL}
		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{./img/app_inicial.jpg}
	}
	\subfigure[Tela de configuração do transmissor]{
		\label{fig:APP_CONFIG}
		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{./img/app_config.jpg}
	}
	\subfigure[Tela de localização]{
		\label{fig:APP_LOCATOR}
		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{./img/app_locator.jpg}
	}
	\subfigure[Tela de detalhamento do \textit{beacon}]{
		\label{fig:APP_DETALHES}
		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{./img/app_detalhes.jpg}
	}
	\caption{Telas da interface preliminar}
\end{figure}

Os testes iniciais foram projetados com base nos problemas experienciados nos fundamentos e nos artigos abordados nas seções anteriores. Em todo os experimentos das Seções \ref{Flut} a \ref{Resultados} seguiu-se um padrão, sendo realizadas ao menos $25$ leituras, e os que utilizam distância, começa-se em $1$m e termina-se em $6$m. As variações ao padrão serão explicadas nas seções referentes a cada experimento, se necessárias. Os testes preliminares compreenderam:

\begin{itemize}
	
	\item Flutuação da Intensidade do Sinal \\
	Como abordado na Seção \ref{Ruido}, a intensidade do sinal sofre variação conforme o ambiente em que se encontra.
	
	\item Análise de Filtros \\
	Compara-se os filtros abordados na Seção \ref{Ruido} e os modifica conforme a necessidade do estudo.
	
	\item Ambientes de Testes \\
	Descreve-se os diferentes cenários em que os experimentos foram realizados.
	
\end{itemize}

\section{Flutuação da Intensidade do Sinal} \label{Flut}

O indicador de potência de sinal, \acrshort{RSSI}, apresentou grande variação ao longo do tempo, mesmo em ambiente estático, sem movimento da fonte ou do receptor. Para um \textit{beacon} colocado a um metro e aumentando a distância a cada metro do receptor, sendo realizadas $25$ leituras por metro, pôde-se observar variância média de $7{,}43$dB para o Ion. A Figura \ref{fig:rssi_semFiltro} ilustra somente o comportamento para o \textit{beacon} Ion, a marca central na barra do gráfico representa a média dos valores, as marcas das barras simbolizam os valores mínimo e máximo de \acrshort{RSSI}. Já, a barra simboliza a área onde a densidade de leituras pode flutuar. Na Figura \ref{fig:var_rssi_1m_semfiltro} observa-se a oscilação entre as leituras, o que evidencia a necessidade de técnicas de filtragem.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfigure[Variância do RSSI presente quando não há filtros]{
		\label{fig:rssi_semFiltro}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/rssi_semFiltro.pdf}
	}
	\subfigure[Flutuação de RSSI ao longo de leituras sem filtro - Ion]{
		\label{fig:var_rssi_1m_semfiltro}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/rssi1m_semFiltro.pdf}
tro	}
	\caption{Testes de flutuação do sinal de potência}
\end{figure}


\section{Análise de Filtros} \label{Filtros}

O valor de \acrshort{RSSI} será utilizado como forma de estimativa de distância na Seção \ref{Estimativa}, portanto, a filtragem torna-se necessária devido a ruídos no sinal, causados por efeitos físicos como, reflexo do sinal, multipercurso, sombreamento, desvanecimento da intensidade entre outros explicados no Tópico \ref{AoA} e \ref{Modelos}. Para efeito de comparação entre o desempenho das filtragens, decidiu-se utilizar três filtros, selecionados com base nos artigos abordados no Tópico \ref{Estado_Arte}. O primeiro, uma simples média móvel, para se avaliar o resultado quase sem custo computacional. O segundo, filtro de Kalman, utilizado por diversos estudos no que tange filtragem de \acrshort{RSSI} \cite{2016:turco}, \cite{Comparison:2011}. O terceiro, o Filtro Duplo, proposto por Viswanathan \textit{et al.} \cite{2015:Dfilter}, visa minimizar ainda mais o erro médio em relação aos seus concorrentes.

\label{FiltrosTrue}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Média Móvel} \\
	Definido o tamanho de janela tornou-se possível obter a média de acordo com as leituras, o tamanho adotado foi de $25$, pois necessita-se de ao menos $20$ para garantir confiabilidade a informação.
	
	\begin{figure}[H]
		\label{fig:rssi_mm}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/rssi_mm.pdf}
		\centering
		\caption{Variância do RSSI presente na Média Móvel}
	\end{figure}

	Nota-se diminuição da variância na Figura \ref{fig:rssi_mm}, porém a convergência para novos valores se torna mais lenta, consequentemente necessitando de mais leituras, assunto melhor abordado no Tópico \ref{Cal_Kalman}.
	
	\item \textbf{Kalman} \\
	Filtro de Kalman, já bem estabelecido como boa técnica de filtragem \acrshort{RSSI}. Adaptou-se sua equação geral com o intuito de simplificar o seu funcionamento, pois não foi necessário acomodar eventos de controle.
	
	Definido o filtro, seguiu-se a ideia de \textit{Wouter Bulten} \cite{2015:Kalman_explained}, que desconsidera a variável de controle $u$ e utiliza $A$ como matriz identidade, tornando a Equação (\ref{eq:Kalman-geral}) mais simples:
	\begin{equation}
	x_{t} = A_{t}x_{t-1} + B_{t}u_{t} + E_{t} \approx x_{t-1} + E_{t}
	\end{equation}
	
	Ainda se tratando do segundo filtro, fez-se necessária a definição de como um estado $X$ resulta em uma medição $z$. Assim utilizou-se o modelo geral:
	\begin{equation}
	Z_{t} = C_{t}x_{t} + \delta_{t}
	\end{equation}
	
	Onde C representa a matriz de transformação e $\delta$ o ruído.
	
	A etapa de atualização do filtro ocorre pela predição, da seguinte forma:
	
	\begin{equation}
	\overline{\mu_{t}}= \mu_{t-1}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\overline{\Sigma_{t}} = \Sigma_{t-1} + R_{t}
	\end{equation}
	
	Note que $\mu$ denota a predição e $X$ o estado real, já $\Sigma$ define a certeza da predição e $R$ o ruído causado pelo sistema, pode-se assumir que devido ao ambiente estático o ruído esperado procede, quase exclusivamente, do ambiente. Em ambiente dinâmico, onde há o movimento do receptor, deve-se aumentar o valor desta variável.
	
	A partir da etapa de predição computa-se o ganho de Kalman:
	
	\begin{equation}
	K_{t} = \overline{\Sigma_{t}}(\overline{\Sigma_{t}}Q_{t})^{-1}
	\end{equation}
	
	A influência $Q$ representa o ruído da informação. Para modelagem sobre \acrshort{RSSI}, a variância simboliza o valor de influência. Assim, o ganho juntamente a $Q$ servem como peso para avaliar a certeza da predição contra a certeza da medição. O que torna a etapa de atualização completa por:
	
	\begin{equation}
	\mu _{t}= \overline{\mu_{t}} + K_{t}(z_{t} - \overline{\mu_{t}})
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\Sigma_{t} = \overline{\Sigma_{t}} - (K_{t}\overline{\Sigma_{t}})
	\end{equation}
	
	Desta forma, quanto maior o ganho $K$ mais a medição se torna integrada ao sistema, e quanto menor este ganho mais a predição se torna integrada.
	
	\begin{figure}[H]
		\label{fig:rssi_comKalman}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/rssi_comKalman.pdf}
		\centering
		\caption{Variância RSSI presente no filtro de Kalman}
	\end{figure}
	
	Na Figura \ref{fig:rssi_comKalman}, semelhante a Figura \ref{fig:rssi_semFiltro}, nota-se menor área de densidade de leituras, o que resulta em uma melhor precisão no recebimento de informação referente ao \acrshort{RSSI} e por consequência na estimativa de distância como pode ser visto na Subseção \ref{Estimativa}.
	
	\item \textbf{Filtro Duplo} \\
	Implementou-se uma versão do filtro duplo \cite{2015:Dfilter}, porém os resultados não se mostraram interessantes em ambientes dinâmicos quando comparados com ambientes estáticos, pois o filtro em questão depende dos primeiros valores para convergir a predição, além disso se mostra resistente a variações bruscas no sinal, raramente divergindo de sua predição inicial. Na Figura \ref{fig:rssi_df} demonstra-se este comportamento quanto a pequena divergência de valores.
	
	\begin{figure}[H]
		\label{fig:rssi_df}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/rssi_df.pdf}
		\centering
		\caption{Variância RSSI presente no Filtro Duplo}
	\end{figure}
\end{itemize}

Os resultados dos três filtros podem ser constatados na Figura \ref{fig:Rssi_filtros} e nota-se grande vantagem em relação à variação não filtrada replicada na Figura \ref{fig:var_rssi_1m_semfiltro}. A média móvel se apresenta melhor que o filtro de Kalman, porém manifesta um problema semelhante ao filtro Duplo, no qual se faz necessário maior número de leituras para convergir a um novo valor de \acrshort{RSSI}, piorando a precisão em ambientes dinâmicos, ou seja, em que ocorre a movimentação do receptor.

\begin{figure}[H]
	\label{fig:Rssi_filtros}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/rssi_1m.pdf}
	\centering
	\caption{RSSI ao longo do tempo observado a 1m de distância}
\end{figure}

\section{Ambientes de Teste} \label{Ambientes}

Selecionou-se diversos ambientes para cada tipo de teste, primeiramente uma área com bom campo de visão entre os dispositivos para testes de desvanecimento de intensidade e estimativa preliminar de distância, a área em questão situa-se logo atrás do Departamento de Ciência da Computação da \acrfull{UnB} e pode ser observada na Figura \ref{fig:dist_4m}. Outra área com mesmo campo de visão também foi utilizada em frente a uma casa como mostra a Figura \ref{fig:casa_samuel}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfigure[CIC]{
		\label{fig:dist_4m}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/dist_4m.jpg}
	}
	\subfigure[Casa]{
		\label{fig:casa_samuel}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/casa_samuel.jpg}
	}
	\caption{Experimento de desvanecimento de RSSI e estimativa de distância}
\end{figure}

Já para os testes de posicionamento, a partir de trilateração, elegeu-se áreas internas, devido ao objetivo de se obter uma espécie de localizador interno de maneira similar a um \acrshort{GPS}. Para tal, utilizou-se do pátio do Departamento de Computação assim como de um de seus laboratórios, o \acrfull{COMNET}, exibidos nas Figuras \ref{fig:COMNET}, \ref{fig:COMNET2}, \ref{fig:DEP} e \ref{fig:DEP2}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfigure[Ambiente COMNET 1]{
		\label{fig:COMNET}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/trilatera_lab1.jpg}
	}
	\subfigure[Ambiente COMNET 2]{
		\label{fig:COMNET2}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/trilatera_lab2.jpg}
	}
	\subfigure[Ambiente departamento 1]{
		\label{fig:DEP}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/trilatera_sol1.jpg}
	}
	\subfigure[Ambiente departamento 2]{
		\label{fig:DEP2}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/trilatera_sol2.jpg}
	}
	\caption{Experimentos de posicionamento}
\end{figure}

\section{Resultados} \label{Resultados}

Nessa seção apresentam-se os resultados obtidos através dos fundamentos e conhecimentos discutidos nos tópicos anteriores e possuem como base o seguinte conjunto de experimentos:

\begin{itemize}
	\item Calibração dos Modelos de Propagação \\
	Necessitou-se modificar os parâmetros de alguns modelos devido as diferenças de \textit{hardware} existentes entre os modelos de \textit{beacons} garantindo comportamento similar em ambos.
	
	\item Calibração da Convergência de \acrshort{RSSI} \\
	Com a necessidade de se reproduzir os experimentos em ambientes dinâmicos, notou-se que a quantidade de leituras para convergência do \acrshort{RSSI} encontrava-se demasiadamente alta, e portanto, necessitou-se de ajustes nos parâmetros da filtragem, objetivando-se reduzir o número de leituras para convergência.
	
	\item Estimativa de Distância \\
	Com a calibração e a filtragem do \acrshort{RSSI}, pôde-se estimar a distância de maneira confiável e para tal utilizou-se a Equação (\ref{eq:rappa}).
	
	\item Posicionamento \\
	Devido ao mesmo motivo da estimava, garantir maior confiabilidade, pôde-se estimar a posição do receptor utilizando-se trilateração, abordado na Seção \ref{Trilatera}.
	
\end{itemize}

%\subsection{Calibração dos Dispositivos} \label{Cal}
%
%Testes preliminares de estimativa de distância mostraram-se ruins, seja devido a má calibração do modelo em relação a potência de propagação dos \textit{beacons} transmissores ou devido a quantidade de leituras necessárias para se convergir o valor do \acrshort{RSSI} de acordo com o movimento do celular, como evidenciado pela Tabela \ref{tab:ruim}.
%
%\begin{table}[H]
%	\centering
%	\caption{Estimativa de distância sem calibração - Particle}
%	\label{tab:ruim}
%	\begin{tabular}{c|c}
%		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Distância\\ Real (m)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sem \\ Calibragem (m)\end{tabular} \\ \hline \hline
%		$1{,}00$                                                         & $1{,}24$                                                      \\
%		$2{,}00$                                                         & $3{,}12$                                                      \\
%		$3{,}00$                                                         & $3{,}03$                                                      \\
%		$4{,}00$                                                         & $4{,}93$                                                      \\
%		$5{,}00$                                                         & $6{,}77$                                                      \\ \hline \hline
%		Erro Médio (m)                                               & $0{,}81$                                                     
%	\end{tabular}
%\end{table}

%\subsubsection{Calibração do \acrshort{RPLM}} \label{Cal_modelo}
%
%Para a calibração do modelo, encontrou-se o valor médio de \acrshort{RSSI} para a distância de $1$ metro e o adicionou ao modelo como um \textit{offset} representado pela variável $RSSI_{0}$. Nos experimentos realizados, os modelos apresentaram diferença no valor inicial, sendo o Particle com $-53{,}2$ e Ion $-57{,}7$dB para o desvanecimento a $1$ metro. E o valor de controle $X$ foi utilizado como a variância média das leituras de $1$ metro, $1{,}23$.
\subsection{Calibração dos Modelos de Propagação}

Para a calibração do modelo \acrshort{LDPLM} e \acrshort{RPLM} necessitou-se encontrar o valor de $RSSI_0$, que representa o \acrshort{RSSI} para a distância de $1$m entre transmissor e receptor, para tal realizou-se leituras e obteve-se a média, sendo esta de $-57{,}70$dB no modelo Ion e $-53{,}20$dB no modelo Particle. Já o valor $X$ utilizou-se a média das variâncias para o filtro de Kalman, pelos motivos expostos na Seção \ref{Filtros}, obtendo-se $1{,}22$. Por fim, para o coeficiente de perda do sinal $n$, obteve-se o valor de $2{,}55$ empiricamente, por meio de experimentos realizados nos ambientes relatados na Seção \ref{Ambientes}. O cálculo da distância para estes parâmetros encontram-se na Tabela \ref{tab:modelos-comp2}, como esperado, o modelo de Friis não se comporta bem para o \acrshort{BLE} e os outros modelos o superam na precisão, devido aos parâmetros de controle.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Comparação entre os modelos \textit{Frii's Transmission Model}, \acrshort{LDPLM} e  \acrshort{RPLM}}
	\label{tab:modelos-comp2}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		\hline RSSI (dB)  & Friis (m)  	 & LDPLM (m) & RPLM (m) & Distância Real (m) \\ \hline \hline
		$-57{,}64$ & $0{,}42$    & $0{,}99$      & $1{,}11$     & $1{,}00$               \\
		$-64{,}20$ & $0{,}77$	  & $1{,}80$      & $2{,}00$     & $2{,}00$               \\
		$-69{,}40$ & $1{,}23$  	  & $2{,}88$      & $3{,}21$     & $3{,}00$               \\
		$-70{,}96$ & $1{,}42$ 	  & $3{,}31$      & $3{,}69$     & $4{,}00$               \\
		$-75{,}04$ & $2{,}05$  	  & $4{,}79$      & $5{,}33$     & $5{,}00$               \\ \hline \hline
		Erro Médio (m) & $1{,}82$ & $0{,}24$		& $0{,}19$	   & $0{,}00$
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Calibração da Convergência de \acrshort{RSSI}} \label{Cal_Kalman}

A partir de um \textit{script Python} gerou-se uma tabela por meio da variação dos valores $Q$ e $R$ do filtro de Kalman. O resumo dessa tabela encontra-se exposto na Tabela \ref{tab:3kalmans}. Modificando estes valores iniciais pode-se chegar à convergência rapidamente, porém isto causa efeitos colaterais, novamente, na variância como consta na Figura \ref{fig:3kalmans}. Portanto, optou-se por utilizar uma convergência em equilíbrio com o seu efeito colateral, para que fosse possível obter um novo valor de convergência, mas sem afetar de forma desfavorável a estimativa de distância, sendo estes valores $Q = 1{,}5$ e $R=0{,}7$, como expressado na Figura \ref{fig:3k_conv}, este obtém convergência por volta de $15$ leituras, contra mais de $25$ do modelo inicial.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\label{fig:3kalmans}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/3k_compare.pdf}
	\caption{Variância no filtro Kalman devido a mudança de valores iniciais}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\label{fig:3k_conv}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/3k_convergencia.pdf}
	\caption{Quantidade de leituras para convergência no filtro Kalman}
\end{figure}

Os valores marcados na Tabela \ref{tab:3kalmans} simbolizam o ponto onde a convergência completou-se, atingindo a diferença aproximada de duas casas decimais para o valor esperado, no exemplo $-30,00$.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Valores iniciais e leituras necessários para convergência do filtro de Kalman}
	\label{tab:3kalmans}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		\hline Medida & Sem Filtro & Q$=4{,}0$ R$=0{,}1$ & Q=$1{,}5$ R$=0{,}7$ & Q$=1{,}5$ R$=0{,}3$ \\ \hline \hline
		$1$ & $-30{,}00$ & $-70{,}31$ & $-54{,}89$ & $-61{,}01$ \\
		$2$ & $-30{,}00$ & $-64{,}42$ & $-42{,}73$ & $-49{,}90$ \\
		$3$ & $-30{,}00$ & $-59{,}39$ & $-36{,}51$ & $-42{,}77$ \\
		$4$ & $-30{,}00$ & $-55{,}09$ & $-33{,}33$ & $-38{,}20$ \\ 
		$5$ & $-30{,}00$ & $-51{,}43$ & $-31{,}70$ & $-35{,}26$ \\ 
		$6$ & $-30{,}00$ & $-48{,}29$ & $-30{,}87$ & $-33{,}38$ \\ 
		$7$ & $-30{,}00$ & $-45{,}62$ & $-30{,}45$ & $-32{,}17 $\\ 
		$8$ & $-30{,}00$ & $-43{,}34$ & $-30{,}23$ & $-31{,}39$ \\
		$9$ & $-30{,}00$ & $-41{,}39$ & $-30{,}12$ & $-30{,}89$ \\
		$10$ & $-30{,}00$ & $-39{,}73$ &  \cellcolor[HTML]{FFFE65}$-30{,}06$ & $-30{,}57$ \\ 
		$11$ & $-30{,}00$ & $-38{,}30$ & $-30{,}03$ & $-30{,}37$ \\ 
		$12$ & $-30{,}00$ & $-37{,}09$ & $-30{,}02$ & $-30{,}24$ \\
		$13$ & $-30{,}00$ & $-36{,}06$ & $-30{,}01$ & $-30{,}15$ \\ 
		$14$ & $-30{,}00$ & $-35{,}17$ & $-30{,}00$ & $-30{,}10$ \\
		$15$ & $-30{,}00$ & $-34{,}41$ & $-30{,}00$ & \cellcolor[HTML]{FFFE65}$-30{,}06$ \\ 
		$16$ & $-30{,}00$ & $-33{,}77$ & $-30{,}00$ & $-30{,}04$ \\ 
		$17$ & $-30{,}00$ & $-33{,}22$ & $-30{,}00$ & $-30{,}03$ \\
		$18$ & $-30{,}00$ & $-32{,}75$ & $-30{,}00$ & $-30{,}02$ \\
		$19$ & $-30{,}00$ & $-32{,}35$ & $-30{,}00$ & $-30{,}01$ \\ 
		$20$ & $-30{,}00$ & $-32{,}00$ & $-30{,}00$ & $-30{,}01$ \\ 
		$21$ & $-30{,}00$ & $-31{,}71$ & $-30{,}00$ & $-30{,}00$ \\ 
		$22$ & $-30{,}00$ & $-31{,}46$ & $-30{,}00$ & $-30{,}00$ \\ 
		$23$ & $-30{,}00$ & $-31{,}25$ & $-30{,}00$ & $-30{,}00$ \\ 
		$24$ & $-30{,}00$ & $-31{,}07$ & $-30{,}00$ & $-30{,}00$ \\ 
		$25$ & $-30{,}00$ & \cellcolor[HTML]{FFFE65}$-30{,}91$ & $-30{,}00$ & $-30{,}00$ \\  \hline \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Estimativa de Distância} \label{Estimativa}

A partir dos resultados com filtragem sobre o valor do \acrshort{RSSI}, pôde-se estimar a distância de maneira mais confiável devido a baixa flutuação de valores. Para tal, utilizou-se a estimação pelo método de \textit{Rappaport} de desvanecimento do sinal a partir do isolamento da variável de distância como já explicado previamente no capítulo \ref{cap3}.

Os testes foram realizados de $1$ em $1$ metro até o limite de $6$ metros, isto devido a baixa diferença de potência de sinal após $5$ metros de distância, portanto os valores para $6$ metros em diante não se revelaram tão úteis quanto valores anteriores a esta marca, como demonstrado na Figura \ref{fig:max_dist}. O motivo pelo qual isto ocorre se dá pela natureza dos dispositivos transmissores e receptores, que para manter um consumo energético menor, o seu \textit{hardware}, no caso, as antenas, possuem menor capacidade de operação, não distinguindo eficientemente as variações que ocorrem após os $5$m. Pode-se observar na Figura \ref{fig:max_dist} um padrão, onde há um desvanecimento da intensidade do sinal a medida que se aumenta a distância, o que não ocorre do quinto metro em diante, isso se deve a pequena discrepância do \acrshort{RSSI} para distância maiores que o limite encontrado de $5$m, o que aumenta o erro da estimativa.

\begin{figure}[H]
	\label{fig:max_dist}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/6m_comp.pdf}
	\centering
	\caption{Distância máxima devido ao desvanecimento do sinal}
\end{figure}

Na Tabela \ref{tab:distanciaIon} e Figura \ref{fig:distanciaIon} registram-se os valores reais e estimados para as distâncias testadas. O melhor erro médio foi de $0{,}12$m para o Filtro Duplo no modelo Ion de \textit{beacon}, valor aceitável quando comparado a erros encontrados na literatura, outros valores podem ser consultados na mesma tabela citada. Porém, o Filtro Duplo, assim como a Média Móvel possuem alta rigidez quanto a convergência para novos valores como já abordado no Tópico \ref{FiltrosTrue}, ilustrado no Figura \ref{fig:conv2}. A partir do erro de estimativa da distância calculou-se a taxa de melhora em relação ao teste \acrfull{SF}, onde a Média Móvel obteve $18$\%, Kalman $11$\% e o Filtro Duplo $58$\%.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\label{fig:conv2}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/conv2.pdf}
	\caption{Quantidade de leituras para convergências - Média Móvel e Filtro Duplo}
\end{figure}

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Estimativa de distância - Ion}
	\label{tab:distanciaIon}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}	
		\hline \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Distância \\ Real (m)\end{tabular}} & Sem Filtro & Média Móvel & Kalman & Fltro Duplo \\ \hline \hline
		\multicolumn{1}{c|}{$1,00$}     		& $1,11$ & $1,11$ & $1,10$ & $1,10$ \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{$2,00$}     		& $2,00$ & $1,83$ & $1,90$ & $1,74$ \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{$3,00$}     		& $3,21$ & $3,06$ & $3,08$ & $2,81$ \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{$4,00$}     		& $3,69$ & $3,73$ & $3,70$ & $4,00$ \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{$5,00$}     		& $5,33$ & $5,21$ & $5,30$ & $4,92$ \\ \hline \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Erro Médio (m)}     & $0,19$ & $0,16$ & $0,17$ & $0,12$ \\  
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\label{fig:distanciaIon}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/comp_distancias.pdf}
	\caption{Comparação de estimativa de distância - Ion}
\end{figure}

Considerando somente a Tabela \ref{tab:distanciaIon}, pode-se inferir que o valor sem filtragem seja apropriado, porém, vale lembrar que os valores apresentados passaram por uma média aritmética devido a variação de seus índices, o que faz com que valores sem filtragem se comportem de maneira similar a Média Móvel, a variação se torna evidente na Tabela \ref{tab:dist_var} e na Figura \ref{fig:var_rssi_1m_semfiltro}, obteve-se média da variância de $7,43$db num cenário sem filtragem.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Variação e desvio padrão para cada metro e filtragem}
	\label{tab:dist_var}
	\begin{tabular}{c c|c|c|c|c|c|c|c}
		
		\hline & \multicolumn{8}{c}{Ion}                                            \\ \cline{2-9} \cline{2-9}
		& \multicolumn{4}{c|}{Variância} & \multicolumn{4}{c}{Desvio Padrão} \\ \hline \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Distância (m)} & SF     & MM    & K     & DF    & SF      & MM     & K      & DF     \\ \hline \hline
		\multicolumn{1}{c|}{$1{,}00$}             &$ 4{,}24   $&$ 0{,}08  $&$ 0{,}20  $&$ 0{,}03  $&$ 2{,}06    $&$ 0{,}29   $&$ 0{,}44   $&$ 0{,}17 $  \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{$2{,}00$}             &$ 12{,}50  $&$ 0{,}57  $&$ 1{,}96  $&$ 0{,}07  $&$ 3{,}54    $&$ 0{,}75   $&$ 1{,}40   $&$ 0{,}26   $\\ 
		\multicolumn{1}{c|}{$3{,}00$}             &$ 8{,}67   $&$ 2{,}67  $&$ 3{,}04  $&$ 0{,}25  $&$ 2{,}94    $&$ 1{,}63   $&$ 1{,}74   $&$ 0{,}42$   \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{$4{,}00$}             &$ 5{,}37   $&$ 0{,}15  $&$ 0{,}29  $&$ 0{,}38  $&$ 2{,}32    $&$ 0{,}39   $&$ 0{,}54   $&$ 0{,}62$   \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{$5{,}00$}             &$ 6{,}37   $&$ 0{,}34  $&$ 0{,}61  $&$ 0{,}05  $&$ 2{,}52    $&$ 0{,}58   $&$ 0{,}78   $&$ 0{,}22 $  \\ \hline \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Média}         &$ 7{,}43   $&$ 0{,}76  $&$ 1{,}22  $&$ 0{,}15  $&$ 2{,}68    $&$ 0{,}73   $&$ 0{,}98   $&$ 0{,}34   $\\
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Posicionamento} \label{Posicionamento}
Com os valores de distância delimitados e com uma estimativa boa tornou-se possível prever agora a posição do receptor por meio da técnica de trilateração, utilizando-se, portanto, três \textit{beacons}. Para averiguar o algoritmo de posicionamento aplicado mediu-se, a princípio, as posições onde seria colocado o receptor, a fim de verificar a posição real do dispositivo, em seguida, utilizou-se o algoritmo baseado nas coordenadas dos três transmissores juntamente com a estimativa do raio entre os transmissores e o receptor. Devido ao tempo necessário para que a estimativa convirja em novas posições, o teste foi executado de maneira estática, deixando, portanto, o dispositivo imóvel entre um a dois minutos e após esse tempo gravou-se os dados em tabela \acrshort{CSV}.

A Tabela \ref{tab:Pos_Real-Estimada} expõe os valores encontrados para posicionamento em quatro locais diferentes com um erro em torno de $0{,}39$m, o que pode ser considerado bom devido a este valor corresponder a pouco mais de um passo de distância do receptor. A Figura \ref{fig:Trilaterar} evidencia a tabela em forma de gráfico. Calculou-se o erro médio com base na distância Euclidiana entre os pontos, a partir da equação abaixo:

\begin{equation}
E = \frac{1}{N}*\sum{\sqrt{t(x_{1} - x)^2 + (y_{1} - y)^2}}
\end{equation}

Onde $N$ representa a quantidade de coordenadas, $x$, $x_{1}$ a posição real e estimada no eixo X, respectivamente, de maneira equivalente para as posições no eixo Y indicados por $y$ e $y_{1}$. Por fim, $E$ caracteriza o erro médio.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\label{fig:Trilaterar}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/pos_trilaterar.pdf}
	\caption{Trilateração real e estimada}
\end{figure}

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Posição real e estimada}
	\label{tab:Pos_Real-Estimada}
	\begin{tabular}{c c|c c|c}
		\hline \multicolumn{2}{c|}{Real (m)} & \multicolumn{2}{c|}{Estimada (m)} & Erro (m)\\ \hline \hline
		X             & Y             & X               & Y                    \\ 
		$0{,}75$      & $1{,}65$      & $0{,}65$        & $1{,}88$ & $0{,}25$ \\
		$2{,}60$      & $0{,}75$      & $2{,}93$        & $0{,}50$ & $0{,}41$ \\
		$3{,}75$      & $2{,}04$      & $3{,}40$        & $1{,}68$ & $0{,}50$ \\
		$1{,}65$      & $1{,}05$      & $1{,}25$        & $0{,}97$ & $0{,}40$ \\ \hline \hline
		\multicolumn{4}{c|}{Erro Médio (m)} & $0{,}39$
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Prova de Conceito} \label{Interface}

Com o intuito de exemplificar uma funcionalidade para os conceitos discutidos no estudo, desenvolveu-se uma prova de conceito, em um cenário onde transmite-se uma informação para o usuário com base na sua proximidade a um objeto físico, no contexto de um estabelecimento \textit{food truck}. A \acrshort{PW} promove um novo contexto, por meio de objetos físicos que anunciam dados de interesse à localidade ou preferência pessoal, fazendo com que o usuário não mais precise se dar o trabalho de buscar a informação. Dentre às inúmeras funcionalidades da \acrshort{PW}, exemplifica-se um aplicativo para transmitir o cardápio de um \textit{food truck}, produzido no estudo.

A partir da versão preliminar, desenvolvida para a coleta de informações, gerou-se uma nova interface com o intuito de conferir usabilidade ao usuário. As funções existentes foram mantidas por questões de \textit{debugging}, e novas funcionalidades implementadas para proporcionar melhor entendimento.

A Figura \ref{fig:FluxoReal} representa o fluxograma da interface de caso de uso. O funcionamento permanece idêntico à variação anterior, exceto pelos módulos que constam no interior do retângulo, cuja mudança se encontra a seguir: após a extração das informações do \textit{beacon}, um nó condicional verifica se a mensagem recebida pertence a um dispositivo cadastrado, em caso positivo, a interface se conecta a um banco de dados, através de \textit{Wi-Fi} ou redes móveis, para obter informações extras relativas ao \textit{beacon}, sendo essas as informações relacionadas ao local do dispositivo transmissor, tais como, cardápio de um \textit{food truck} ou promoções de uma loja.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\label{fig:FluxoReal}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./img/flux-real.pdf}
	\caption{Fluxograma para interface caso de uso}
\end{figure}

Na interface caso de uso, confirmou-se que quando o usuário se aproxima suficientemente de um dispositivo \textit{beacon}, ele pode receber uma lista com produtos ou informações de locais próximos, referentes ao posicionamento do dispositivo. Por exemplo, no caso de um \textit{food truck}, o usuário poderá acessar o cardápio do estabelecimento, ou para outros casos, obter informações referentes a oficinas, eventos ou exposições que acontecerão em algum Centro Empresarial. O exemplo do \textit{food truck} foi escolhido e implementado utilizando \textit{firebase}, banco de dados não relacional em nuvem, oferecido gratuitamente pela \textit{Google}, assim como a ferramenta \textit{Glide} para a parte de gerenciamento de imagens, o fluxograma pode ser visto na Figura \ref{fig:FluxoReal}. Um exemplo de informações recebidas de um \textit{beacon} pode ser visto na Figura \ref{fig:APP_FOOD}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\label{fig:APP_FOOD}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./img/app_new_scan.jpg}
	\caption{Tela da aplicação \textit{food truck}}
\end{figure}

Para avaliar o desempenho da interface em caso real, foi necessária a checagem dos eventos enviados corretamente para o aplicativo, a partir da aproximação do usuário de um transmissor. No teste, utilizou-se de contato visual para identificação de cada um dos \textit{beacons}, que se encontravam simbolizados pela logotipo \textit{Android} pintada em quatro cores diferentes, uma para cada \textit{beacon}, como pode ser visto na Figura \ref{fig:APP_FOOD}, no caso apenas um dos \textit{beacons} estava presente.

A certificação do funcionamento ocorreu com análise de todas as possíveis combinações de distância de $0{,}5$ em $0{,}5m$ até a faixa limite de $5$ metros. Os resultados podem ser observados na Tabela \ref{tab:APP_funciona}, onde marca-se $1$ em caso de recebimento e $0$ caso contrário.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Checagem de desencadeamento de eventos}
	\label{tab:APP_funciona}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
		\hline Distância (m) & 0,50 & 1,00 & 1,50 & 2,00 & 2,50 & 3,00 & 3,50 & 4,00 & 4,50 & 5,00 \\ \hline \hline
		0,50          & 1    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    \\
		1,00          & 1    & 1    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    \\
		1,50          & 1    & 1    & 1    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    \\
		2,00          & 1    & 1    & 1    & 1    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    \\
		2,50          & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 0    & 0    & 0    & 0    & 0    \\
		3,00          & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 0    & 0    & 0    & 0    \\
		3,50          & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 0    & 0    & 0    \\
		4,00          & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 0    & 0    \\
		4,50          & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 0    \\
		5,00          & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    & 1    \\ \hline \hline
	\end{tabular}
\end{table}